<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ψηφιακή έκδοση της επιστολογραφίας του Ιωάννη Συκουτρή με τις μαθήτριές του (1933-1937)
                </title>
                <respStmt>
                    <resp >αρχική μεταγραφή</resp>
                    <persName xml:id="GC">Γεώργιος Χριστοδούλου</persName>
                </respStmt>   
                <respStmt>
                    <resp>επιμέλεια μεταγραφής</resp>
                    <persName xml:id="ER">Ελένη Ράμφου</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>ηλεκτρονική κωδικοποίηση</resp>
                    <persName xml:id="AMS">Ἀννα-Μαρία Σιχάνη<email>anna-maria.sichani@huygens.knaw.nl</email></persName>
                </respStmt>
                <funder> Μορφωτικό Ιδρυμα Εθνικής Τραπέζης</funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="01"> απόπειρα κωδικοποίησης 
                    <date when="2016-10-11">11 Νοεμβρίου 2015</date>
                </edition>
                    <respStmt>
                        <resp>πρώτη κωδικοποίηση </resp>
                        <persName resp="AMS">Ἀννα-Μαρία Σιχάνη</persName>
                    </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                    <publisher>
                        Μορφωτικό Ιδρυμα Εθνικής Τραπέζης (ΜΙΕΤ) 
                    </publisher>
                <date when="2016-10-11"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">CC-BY-3.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title> Πιλοτικό πρόγραμμα "Αρχείο Νεοελληνικής Επιστολογραφίας"</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="print" xml:lang="greek">
                    <title>«Με φιλίαν παντοτινήν και άδολη», Γράμματα του Ιωάννη Συκουτρή στις μαθήτριές του (1933-1937),
                    </title> 
                    <editor resp="#GC"> <!-- εισαγωγή:   --> Γεώργιος Α. Χριστοδούλου </editor>  
                    <editor resp="#ER"><!-- φιλολογική επιμέλεια και επίμετρο:  -->Ελένη Ράμφου</editor> 
                    <date when="2015-10-01">Οκτώβριος 2015 </date>
                    <placeName>Αθήνα</placeName>
                    <publisher>  Μορφωτικό Ιδρυμα Εθνικής Τραπέζης (ΜΙΕΤ)   </publisher>             
           </bibl> 
         </sourceDesc> 
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            
            <!-- Correspondence Metadata Interchange Format 
             
            -->
           
            <correspDesc xml:id="let01">
                <correspAction type="sent">
                    <persName xml:id="IS" ref="http://www.idref.fr/130299960">Ιωάννης Συκουτρής</persName>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/264371/">Ράχες Ἰκαρίας</placeName>
                    <date when="1933-07-16">16 Ιουλίου 1933</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName xml:id= "MS" ref="http://d-nb.info/gnd/118629662">Μαρίκα Ἀλ. Στρομπούλη </persName>                             
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2873891">Ἀλεξανδρούπολις</placeName>
                    <date>χ.χ.</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <persName resp="#AMS">Ἀννα-Μαρία Σιχάνη</persName>
                <date>12-10-2015</date>
                <p> basic ΤΕΙ encoding</p>
            </change>
            <change>
                <persName resp="#AMS">Ἀννα-Μαρία Σιχάνη</persName>
                <date>25-10-2015</date>
                <p>correspDesc addition</p>
                </change>
            <change> header formatting
                <date>25-11-2016</date>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
          
            <opener>
                <dateline>
                    <placeName>Ράχες Ἰκαρίας,
                    </placeName>
                    <date when="1933-07-16">16 Ἰουλίου 1933</date>
                </dateline>
                <salute> Καλή μου <persName key="#MS"> Μαρίκα</persName>,
                  </salute>
            </opener>
          
<note type="introduction" resp="#GC">Σὲ κατάκλαστο ὑπόλευκο χαρτί, διαστάσεων 27,3×21,1 ἑκ. (2 φύλλα). 
    Στὸν φάκελο ἀναγράφεται ἡ διεύθυνση: 
    <persName key="#MS">Δδα Μαρίκαν Ἀλ. Στρομπούλη</persName>,
    <placeName>
    Ἀλεξανδρούπολις,</placeName>
    Ἑταιρεία Οἴνων καὶ Οἰνοπνευμάτων. 
    Πρώτη δημοσίευση τῆς ἐπιστολῆς μὲ περικοπὲς στὸ 
    <bibl type="book">
        <author>
            <persName ref="#IS">Συκουτρής</persName>, </author>
        <title>«Ἀνέκδοτα γράμματα»</title>, 
        <biblScope unit="pp" from="536"
            to="537">536–537
        </biblScope>
    </bibl> 
    καὶ δεύτερη στὸ 
    <bibl type="book"> 
        <author>
        <persName ref="#IS">Συκουτρής</persName></author>. 
        <title>Πενήντα χρόνια</title>, 
        <biblScope unit="pp" from="51"
            to="55">51–55
        </biblScope>.
    </bibl>
</note> 
         <p>Ἔκανες πολὺ καλὰ νὰ μοῦ γράψῃς. Ἀκόμη κι' ἂν δὲν ἐπρόκειτο γιὰ ἕνα
    γράμμα ἐξαιρετικὰ καλογραμμένο, θὰ μὲ συγκινοῦσε πάντα νὰ μάθαινα νέα σου καὶ ν'
    ἄκουα τὴν ἥσυχη ὁμιλία σου.
            </p>
            <p>Μὲ κάνεις νὰ ντρέπωμαι μὲ ὅσα μοῦ γράφεις περὶ εὐγνωμοσύνης κλπ.
                γιατὶ μοῦ θυμίζεις, χωρὶς νὰ τὸ θέλῃς ἐσύ, πόσο λίγα ἔκανα γιὰ σένα, πόσο λίγο
                ἐπρόσεξα, τὸν τελευταῖο ἰδίως καιρὸ ποὺ μ' ἐπλησίασες περισσότερο, τὰ ζητήματά σου,
                πόσο λίγο ἀξίζω τὰ ἐγκώμιά σου, ἀφοῦ δὲν ἔκανα οὔτε τὸ καθῆκον μου ὡς διδάσκαλος
                ἀπέναντί σου, ὅπως νομίζω πὼς ἐχρειάζετο —πολὺ ὀλιγώτερο σὰν φίλος.</p>
            <p >Βέβαια δὲν ἀμφιβάλλω, πὼς πιστεύεις ἀκλόνητα σ' ὅσα ἐπαινέματα μοῦ
                ἐπισωρεύεις. Μὰ πρέπει νὰ μὲ πιστεύσῃς ἐπίσης, παιδί μου, πὼς εἶμαι πολὺ λίγο
                «ἐξαιρετικὸς ἄνθρωπος», πὼς ἀγωνίζομαι πολύ, γιὰ νὰ κρατήσω τὴν ἰσορροπία μου
                ἀνάμεσα στὸ χάος τῶν ἐξωτερικῶν συνθηκῶν τῆς ζωῆς μου καὶ τὴν ἄβυσσο τῶν ἐσωτερικῶν
                κινημάτων τῆς ψυχῆς μου, πὼς ὅλη αὐτὴ ἡ προσπάθεια μὲ κάνει συχνότερα ν' ἀναμετρῶ
                ὀδυνηρά, πόση ἀπόστασις μὲ χωρίζει ἀπὸ τὸ ὕψος, ποὺ μοῦ διέγραψαν οἱ μεγάλοι μου
                διδάσκαλοι (ὁ Πλάτων πρῶτος καὶ κύριος), ἀπὸ τὸ ὕψος ἀκόμη, ποὺ μὲ τοποθετεῖτε ἴσως
                ἐσεῖς, ποὺ μ' ἀγαπᾶτε. ||</p>
            <p>Γιατὶ μὴ ξεχνᾷς, πὼς στὴν πίστι μας σ' ἕναν ἄνθρωπο τοποθετοῦμε
                πολὺ περισσότερα ἀπὸ τὸν κόσμο τὸν μέσα μας παρ' ὅσον ἀπὸ ὅ,τι ἡ ἐμπειρία μᾶς
                προσφέρει. Καὶ ἂν ἐσὺ τώρᾳ βρίσκεις τόσα καλὰ σ' ἐμένα, αὐτὸ σημαίνει πὼς ἔχεις μέσα
                σου ἕναν ἐξαιρετικὸ ἠθικὸ πλοῦτο, καὶ αὐτὸν ἐζήτησες ν' ἀντικειμενοποιήσῃς, νὰ τὸν
                προβάλῃς πρὸς τὰ ἔξω συνδέουσα μὲ τὄνομά μου.</p>
            <p >Αὐτὸν τὸν ἐσωτερικό σου θησαυρό, ποὺ τὸν ἀγνοοῦσες ἴσως, ποὺ
                ἀσφαλῶς τὸν ὑποτιμοῦσες, ἀρχίζεις τώρᾳ νὰ βλέπῃς μὲ καλύτερο βλέμμα κι' αὐτὸ ὄχι
                τόσο χάρις σ' ἐμένα, ὅσο γιατὶ <hi rend="italic">ὡρίμασες</hi>
                <note resp="#GC" place="foot" xml:id="ftn1" n="1">
                    <p rend="footnote text"> Ὅλες οἱ ὑπογραμμίσεις εἶναι τοῦ<persName ref="#IS">
                        Ι.Σ.</persName>
                    </p>
                </note>
                περισσότερο· τὰ ἴδια λόγια μου σ' ἄλλην περίστασιν ἀμφιβάλλω
                ἂν θὰ εἶχαν τὴν ἴδιαν ἐπίδρασιν. Καὶ ἂν τὸ γράμμα σου ἀκτινοβολεῖ μία πίστη καὶ μιὰν
                αἰσιοδοξία γιὰ τὸ μέλλον, εἶναι τοῦτο ἡ χαρὰ καὶ τὸ θάμβος γιὰ ὅ,τι 
                <hi rend="italic">εἶδες</hi> μέσα σου μ' <hi rend="italic">ἀθόλωτο</hi> τώρᾳ τὸ
                βλέμμα τῆς ψυχῆς σου, εἶναι ὁ ἐνθουσιασμὸς γιὰ τὴν <hi rend="italic">ἀνακάλυψιν</hi>
                ἑνὸς νέου κόσμου, τοῦ κόσμου ποὺ ἔκρυβες στὰ στήθη σου, τῆς ἄδολης ψυχῆς, ποὺ σοῦ
                χάρισεν ὁ Θεός, γιὰ νὰ ἔχῃς τὴν εἰρήνην καὶ μέσα στοὺς πόνους νὰ κατορθώνῃς τὸν
                μεγάλον ἄθλον τῆς ζωῆς καὶ τὸ μεγάλο της μυστικὸ νὰ συλλαμβάνῃς: <hi rend="italic"
                    >τὸν ἡρωισμὸ τῆς πραότητος</hi>.</p>
            <p>Ἴσα ἴσα μάλιστα· τὸ δικό σου παράδειγμα, ὡς τὸ τελευταῖο ἀπὸ τὴν
                πεῖραν τῶν ἀνθρώπων, ποὺ μαζεύω καθημερινῶς —καὶ τὴν πληρώνω, πίστευσέ με, ἀκριβά,
                πολὺ ἀκριβὰ αὐτὴν τὴ σπουδὴ— μ' ἐνισχύει ἀκόμη περισσότερον εἰς τὴν πεποίθησίν μου,
                ὅτι τὸ πρόβλημα τῆς ζωῆς δὲν εἶναι στὸ ν' ἀλλάξῃ κανεὶς τὴ μοῖρά του, ἀλλὰ στὸ νὰ
                κάνῃ μοῖρά του || τὴν ἴδια του τὴ <hi rend="italic">φύση</hi>. Ἡ ἐντολὴ ποὺ δίνει ὁ
                Nietzsche μεταφράζοντας τοῦ Πινδάρου μιὰν φράσιν <lang xml:lang="german"><hi rend="italic">Werde der du
                    bist</hi></lang>,
                <note resp="#GC" place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> 
                    Ἡ φράση τοῦ Πινδάρου: <cit><quote>γένοι', οἷος ἐσσὶ μαθών, </quote><bibl><title>2 <hi rend="italic superscript"
                        >ος</hi> Πυθιόνικος</title>,<biblScope unit="line">στ. 72</biblScope> 
                        </bibl></cit>. Τὸ ἔργο τοῦ <bibl> <author>Νίτσε </author>μὲ τίτλο <title>Ecce homo. Wie man wird, was man
                            ist</title>, στὸ ὁποῖο πιθανῶς ἀναφέρεται ὁ <persName ref="#IS">Συκουτρής</persName>, γράφτηκε τὸ <date when="1888">1888</date> καὶ
                                ἐκδόθηκε τὸ <date when="1908">1908</date></bibl>.
                </p>
                </note>
                εἶναι ἡ πιὸ μεγάλη σοφία τῆς ζωῆς, αἰωνία σὰν
                τὴ σιωπηλὴ σοφία τοῦ βράχου, ποὺ γνώρισε καρφωμένος κι' ἀμετακίνητος στὴ θέσι του,
                νά ἔτσι ὅπως τὸν κοιτάζω αὐτὴ τὴ στιγμὴ ἀπ' τὸ παράθυρό μου, τὸ πέρασμα
                χιλιετηρίδων, τῶν κεραυνῶν τοὺς πατάγους καὶ τῶν πουλλιῶν τὰ ἐρωτολαλήματα, τοῦ
                ἥλιου τὰ γυρίσματα τἀμέτρητα καὶ τῶν ἐναλλαγῶν τῶν γενεῶν ἀνθρώπων καὶ ζώων καὶ
                δέντρων.</p>
            <p>Τὸ κακὸ εἶναι, ποὺ δὲν εἶν' εὔκολο ν' ἀνακαλύψωμε τὸν ἑαυτό μας,
                κάτω ἀπὸ τὰ ἐπιστρώματα ἐπιδράσεων τοῦ σχολείου καὶ τῆς κοινωνίας ξένων πρὸς τὸν <hi
                    rend="italic">γνήσιον</hi> πυρῆνα τῆς ὀντότητός μας· πολλὲς φορὲς τὸν
                ἀνακαλύπτομεν ἀργά, πολλοὶ πεθαίνουν χωρὶς νὰ τὸν ἀνακαλύπτουν —εἶν' ἐκεῖνοι ποὺ
                τοὺς σέρνει κοπαδιαστοὺς ἡ ζωὴ μπροστά της, ὅπως τοὺς νεκροὺς ὁ Χάρος στὸ γνωστὸ
                τραγοῦδι τοῦ Παλαμᾶ.
                <note resp="#GC" place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text">
                    <bibl>
                        <author>Κωστὴς Παλαμάς</author>, <title>Ἴαμβοι καὶ ἀνάπαιστοι</title>,
                        <publisher> Τυπογραφεῖον
                            τῆς Ἑστίας Μάισνερ καὶ Καργαδούρη</publisher>, <placeName>Ἀθήνα</placeName>
                        <date>1897</date>,
                        <biblScope unit="pp">21
                        </biblScope> 
                    </bibl> =
                 <cit>
                        <bibl>
                           <title>Ἅπαντα, τόμ. Α΄</title>,
                       <biblScope unit="pp">352
                       </biblScope>  :
                    </bibl>
                        <quote>«Καβάλα πάει ὁ Χάροντας / τὸ Διγενὴ στὸν
                        Ἅδη, / κι ἄλλους μαζί... Κλαίει, δέρνεται / τ' ἀνθρώπινο κοπάδι».
                        </quote>
                    </cit>
                </p>
                </note>
                Ἀκόμη πιὸ δύσκολο εἶναι νὰ μείνῃ κανεὶς πιστὸς σ' ὅ,τι μιὰ φορὰ ἀνακάλυψε ὡς τὸ <hi
                    rend="italic">γνήσιο</hi> στοιχεῖο τοῦ ἐγώ του. Ὁ ἄνθρωπος ξεχωρίζει ἀπὸ τἆλλα
                ζῷα, γιατὶ ἔχει ἕνα περιθώριο ἐλευθερίας, μέσα στὸ ὁποῖον ὁ ἴδιος νὰ ρυθμίζῃ τὸν
                ἑαυτό του. Νά γιατὶ τὰ ζῷα (καὶ τὰ παιδιὰ) εἶναι πιὸ εὐτυχισμένα ἀπὸ τὸν ἄνθρωπο.
                Γιατὶ ὁ πόνος ὁ ἀνθρώπινος, ποὺ ὁδηγεῖ στὴν ἀληθινὴ <hi rend="italic"
                    >κακοδαιμονία</hi> (μὲ τὴν <hi rend="italic">ἐτυμολογικὴ</hi> σημασία τῆς
                λέξεως) ἔχει τὴν πηγή του ὄχι τόσο στοὺς περιορισμοὺς τῆς ἀτομικῆς μας ἐλευθερίας,
                ὅσο στὴν κακὴ ἐκ μέρους μας χρησιμοποίησή της, στὴν <hi rend="italic">ἀπάρνηση</hi>
                τοῦ ἴδιου τοῦ ἑαυτοῦ μας, ἀπάρνηση —τί εἰρωνεία τραγικὴ— ποὺ συντελεῖται τὴ στιγμὴ
                ἀκριβῶς, ποὺ νομίζομε πὼς κάνομεν ὅ,τι θέλομε. Ἄχ, νὰ μπορούσαμε πάντα νὰ || θέλωμε
                ὅ,τι θέλομε! Ὁ <!-- προβληματικό σημείο, μεταξύ bibl και quote υπάρχει κειμενο και δεν μπορεί να μπει ενιαία στο cit--> -->
                <bibl><author>Πλάτων</author> αἰσθάνθηκεν αὐτὴν τὴν προβληματικότητα —καὶ τί δὲν ἔζησεν
                    Ἐκεῖνος;— καὶ μᾶς τὴν παρουσιάζει στὸ <title>Γοργία</title></bibl> του (τὸν
                    ἐδιάβασες;) ὅταν προσπαθῇ ν' ἀποδείξῃ τὴ διαφορὰ μεταξὺ τοῦ <quote>ποιεῖν
                        ὅ,τι ἂν δοκῇ</quote>καὶ<quote> ποιεῖν ὅ,τι βούλεται</quote>.
       <note resp="#GC" place="foot" xml:id="ftn4" n="4">
                    <p rend="footnote text">
                        <bibl><author>Πλάτων, </author><title>Γοργίας</title>
                            <biblScope unit="line" from="466a4" to="468e5"> 466a4–</biblScope>.
                        </bibl>
                    </p>
            </note> 
                Ἐννοεῖς, οἱ
                περισσότεροι ἀναγνῶσταί του ἐξακολουθοῦν νὰ φαντάζωνται, πὼς σοφιστεύεται ἐκεῖ
                παίζων μὲ τὰς λέξεις ὁ Σωκράτης. Τόσο ξέρουν!</p>
            <p>Βέβαια στὸ βάθος μιᾶς τέτοιας φιλοσοφίας κρύβεται ἡ ἀπόλυτος <hi
                rend="italic">αἰσιοδοξία</hi> διὰ τὴν ζωήν, ἡ πίστις πὼς ὁ ἄνθρωπος στὸ βάθος
                του εἶναι καλύτερος ἀπὸ ὅ,τι ἐκδηλώνεται, πὼς ἡ <hi rend="italic">φύσις</hi> τοῦ
                ἀνθρώπου εἶναι ἀνωτέρα τῆς <hi rend="italic">μοίρας</hi> του, ὅτι ἕνας ἄνθρωπος
                ἀκολουθῶντας <hi rend="italic">πιστὰ</hi> τὸν ἑαυτό του ποτὲ δὲν μπορεῖ νὰ εἶναι <hi
                    rend="italic">ἀπόλυτα</hi> κακός.
       <note resp="#GC" place="foot" xml:id="ftn5" n="5">
           <p rend="footnote text"> Ἡ σκέψη τοῦ <persName ref="#IS">Ι.Σ. </persName>ἐδῶ ἀπηχεῖ τὸ σχόλιό του πάνω στὸ
                        οἰκεῖο χωρίο τοῦ  
           <cit>   <bibl><title>Συμποσίου</title>: </bibl><quote> «Ἔτσι ἐκδηλώνεται ἡ
                        βαθυτάτη αἰσιοδοξία τοῦ Πλάτωνος, ὅτι τὸ ἀγαθὸν δὲν εἶναι κάτι ξένον καὶ
                        ἀλλότριον τῆς ἀνθρωπίνης φύσεως [...] Εἶναι τοὐναντίον ὁ βαθύτερος πυρὴν καὶ
                        ἡ οὐσία τῆς φύσεως αὐτῆς, ἡ ὁλοκλήρωσίς της· δὲν χρειάζετ' ἑπομένως θυσίας,
                        ἀλλ' ἐπίγνωσιν»</quote> <bibl>(<author ref="#IS">Συκουτρής</author>, <title>Συμπόσιον, 
                        </title><biblScope unit="pp"> 154, ὑποσημ.
                            2</biblScope>).</bibl>
                        </cit>
                 </p>
             </note> 
                Τἀποδεικνύει ἄλλως τε ἡ δύναμις, ποὺ ἔχει καὶ ὁ χειρότερος
                ἄνθρωπος, νὰ <hi rend="italic">θαυμάσῃ</hi> μιὰν ὡραίαν πρᾶξιν. Ἀλλά, ξέρεις, ἐγὼ
                ἔχω ἀνέκαθεν αὐτὴν τὴν αἰσιοδοξίαν ὡς βασικὸ στοιχεῖον τῆς νοοτροπίας μου κι' αὐτὴ
                τὴ στιγμὴ συλλογίζομαι —εἶναι ἡ πρώτη φορὰ ποὺ τὸ σκέπτομαι— γιαυτὸ δὲν βρίσκω
                ἀπάντησιν: εἶναι ἡ πίστις μου πρὸς τὸ Θεῖον ποὺ μοῦ χαρίζει αὐτὴ τὴν αἰσιοδοξία; ἢ
                μήπως εἶναι ἡ αἰσιοδοξία μου, ἡ πίστις μου πρὸς τὸν ἄνθρωπον, ποὺ μ' ἔκανε νὰ
                πιστεύω στὴν ἀπόλυτη ἰδεατὴ τελειότητα, ἠθικὴ καὶ πνευματική, τῆς προελεύσεώς του;
                φοβοῦμαι, πὼς οὔτε τὸ ἕνα οὔτε τὸ ἄλλο εἶναι πλήρως ἀληθινό· πὼς τὸ ἐρώτημα τὸ ἴδιο
                εἶναι στὴ βάση του σαθρό, γιατὶ εἰσάγει τρόπον τοῦ σκέπτεσθαι ἀπροσάρμοστο πρὸς τὸ
                θέμα, τὴν <hi rend="italic">μηχανικὴν αἰτιότητα</hi> ἐκεῖ ποὺ δὲν χωρεῖ παρὰ <hi
                    rend="italic">ὀργανικὴ συνθετικὴ ἐποπτεία</hi>. ||</p>
            <p>Ἀνάλογος εἶναι ἡ περίπτωσις —γιὰ νὰ ξαναγυρίσωμε στὸ θέμα μας— τῆς
                σχέσεως μαθητοῦ καὶ δασκάλου. Μοῦ χρεωστεῖς, λές, εὐγνωμοσύνη· μὰ γιατί; Μήπως ἡ
                σχέσις δασκάλου πρὸς μαθητήν, ἂν εἶναι <hi rend="italic">γνησία</hi> καὶ <hi
                    rend="italic">ἐσώψυχος</hi>, εἶναι σχέσις ἁπλῆς <hi rend="italic"
                        >μεταγγίσεως</hi> παραστάσεων καὶ συναισθηματικῶν καταστάσεων, ἢ σχέσις
                παθητικῆς τοῦ ἑνὸς <hi rend="italic">καθοδηγήσεως</hi> ὑπὸ τοῦ ἄλλου. Θὰ ἦταν
                ἀσέβεια νὰ τὸ κατεβάσῃ κανεὶς ὡς ἐκεῖ. Θὰ ἦταν μάλιστα καὶ παράλογο, γιατὶ θὰ
                παρεγνώριζε, ὅτι κάθε γνησία παιδαγωγία εἶναι ἐνέργεια <hi rend="italic"
                    >ἀμοιβαίας</hi> ἐπιδράσεως, εἶναι μιὰ συνένωσις τῶν ἠθικῶν καὶ πνευματικῶν
                δυνάμεων, μέσ' ἀπὸ τὴν ὁποίαν δὲν μπορεῖς νὰ ξεχωρίσῃς, <hi rend="italic">ποιὸς</hi>
                δίνει καὶ ποιὸς παίρνει, <hi rend="italic">ποῦ</hi> καὶ <hi rend="italic">πότε</hi>
                προσφέρεις καὶ ποῦ λαμβάνεις, <hi rend="italic">τί</hi> χαρίζεις καὶ τί σοῦ
                χαρίζουν, κάτι ποὺ βγαίνει ἔξω ἀπὸ τὴν παθητικὴ στάσιν ἐκείνου, ποὺ δέχεται, ἔξω καὶ
                ἀπὸ τὴν τραγωδία ἐκείνου, ποὺ μόνο χαρίζει, (τὴν τελευταίαν αὐτὴν περιγράφει ὁ
                Nietzsche
                <note resp="#GC" place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> Ὁ <persName ref="#IS">Ι.Σ.</persName>
                    ἀναφέρεται στὴν ἑνότητα «Das Nachtlied» («Τὸ τραγούδι τῆς νύχτας») ἀπὸ τὸ
                    Δεύτερο Μέρος τοῦ 
               <cit>
                     <bibl><title xml:lang="greek">Τάδε ἔφη Ζαρατούστρας,</title>βλ.
                        <author>Friedrich Nietzsche</author>,<title xml:lang="german"> Also sprach Zarathustra (1883–1885)</title>, στὸ Giorgio
                         <editor>Colli/Mazzino Montinari </editor>(ἐπιμ.), <title>Sämtliche Werke.
                             Kritische Studienausgabe, τόμ. 1–15</title>, <publisher>Walter de Gruyter</publisher> ,
                         <placeName>Βερολίνο/Νέα Ὑόρκη </placeName>&amp; <publisher>Deutscher Taschenbuch Verlag, </publisher>
                         <placeName>Μόναχο</placeName><date when="1982"> 1982</date>, <biblScope unit="volume">τόμ. 4</biblScope>,
                     </bibl>
                <quote>
                    136: «Τὴν τύχη ἐκείνου ποὺ παίρνει δὲν τὴν ξέρω· καὶ συχνὰ ὀνειρεύομαι ὅτι
                    τὸ νὰ κλέβεις πρέπει νὰ εἶναι πιὸ εὐλογημένο ἀπὸ τὸ νὰ παίρνεις. / Ἡ φτώχεια
                    μου εἶναι πὼς τὸ χέρι μου ποτὲ δὲν ἡσυχάζει ἀπὸ τὸ νὰ δίνει· ἡ ζήλια μου
                    εἶναι πὼς βλέπω μάτια ποὺ περιμένουν, καὶ τὶς φωτισμένες νύχτες τῆς
                    λαχτάρας. / Ὤ, ἡ κακομοιριὰ ὅλων αὐτῶν ποὺ χαρίζουν! Ὤ, τὸ σκοτείνιασμα τοῦ
                    ἥλιου μου! Ὤ, ὁ πόθος νὰ ποθεῖς! Ὤ, ἡ ἐξοντωτικὴ πείνα μέσα στὸν κορεσμό! /
                    Ἐκεῖνοι παίρνουν ἀπὸ ἐμένα: ὅμως ἐγὼ ἀγγίζω ἀκόμη τὴν ψυχή τους; Ἕνα χάσμα
                    χαίνει ἀνάμεσα στὸ νὰ δίνεις καὶ τὸ νὰ παίρνεις· καὶ τὸ πιὸ μικρὸ χάσμα
                    πρέπει νὰ γεφυρωθεῖ τελευταῖο» (μτφρ. Μιχάλης Καρδαμίτσης)</quote></cit>. Γιὰ τὸ ἴδιο
               μοτίβο πρβλ. τὸ ποίημα <bibl><title xml:lang="german">«Von der Armut des Reichsten»</title> (<title xml:lang="greek">«Γιὰ τὴ φτώχεια τοῦ
                   πλουσιότερου»</title>) ἀπὸ τοὺς <title xml:lang="greek">Διθυράμβους τοῦ Διονύσου</title>: <title xml:lang="german">Dionysos-Dithyramben
                       (1882–1888)</title>, στὸ <author>G. Colli/M. Montinari, </author><biblScope>ὅ.π., τόμ. 6,</biblScope>
                        406–410.</bibl>
           </p>
           </note>
                θαυμάσια), κάτι ποὺ δὲν μποροῦμε <hi rend="italic"
                        >λογικῶς</hi>, ἀλλὰ μόνο <hi rend="italic">συμβολικῶς</hi> νὰ τὸ συλλάβωμε σὲ
                μιὰν εἰκόνα: καὶ τὴν εἰκόνα τὴν εὑρῆκε (ποιὸς ἄλλος;) ὁ Πλάτων: εἶναι <hi
                    rend="italic">τόκος ἐν τῷ καλῷ</hi>.
                <note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p
                    rend="footnote text"> <bibl><author>Πλάτων, </author><title>Συμπόσιο </title><biblScope unit="line" from="206b" to="206e" >206b–206e</biblScope>.
                    </bibl> Πρβλ. καὶ τὸ<bibl><biblScope unit="chapter">7ο</biblScope> κεφάλαιο τῆς Εἰσαγωγῆς τοῦ <title>Συμποσίου </title>(σ. 218–219).</bibl>
                </p></note>
            </p>
            <p>Θυμοῦμαι στὴν τελευταία συγκέντρωση τοῦ Φιλολογικοῦ Ὁμίλου
                <note resp="#GC" place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p rend="footnote text"> Πρέπει νὰ ἐννοεῖ τὸν
                    Φιλολογικὸ Κύκλο (βλ. σ. 283–284 καὶ ὑποσημ. 15 τοῦ Ἐπιμέτρου).</p>
               </note>
                σᾶς εἶχα εἰπεῖ κάτι, ποὺ ἴσως νὰ μὴν τὸ συγκρατήσατε, ἴσως νὰ τὸ πῆραν πολλοὶ σὰν ἓν
                ἀπὸ τὰ συνηθισμένα ρητορικὰ τοῦ λόγου στολίδια —γιατὶ δὲν εἶναι σ' ὅλους εὔκολο νὰ
                ξέρουν ἀπὸ τί βάθη καὶ ἀπὸ τί ἐσωτερικὸ σπαραγμὸ ἔβγαιναν ὅσα τότε προσπαθοῦσα μὲ τὴ
                δυνατὴν ἠρεμία νὰ σᾶς ἀναπτύξω_. Σᾶς εἶχα εἰπεῖ: <quote>Ἐσεῖς εἴσαστε πιὸ
                    ἀπαραίτητοι σ' ἐμένα ἀπ' ὅ,τι εἶμαι ἐγὼ γιὰ σᾶς</quote>. Γιατὶ ἡ μεγάλη εὐεργεσία,
                ποὺ μπορεῖ ἕνας ἄνθρωπος νὰ κάνῃ στὸν || ὅμοιο του δὲν εἶναι νὰ τοῦ προσφέρῃ κάτι·
                εἶναι νὰ τοῦ ξυπνήσῃ καὶ νὰ τοῦ θέσῃ εἰς ἐνέργειαν ὅ,τι ἐκεῖνος ἔχει μέσα του. 
                <!-- προβληματική κωδικοποίηση. Πρέπει η παραπομπή στο κείμενο να συνδεεται με την βιβλιογραφική παραπομπή που ακολουθεί -->
                Εἶναι νὰ σὲ κάνῃ νὰ νοιώσῃς, πὼς ὅ,τι συνεκέντρωσεν «ὁ ἐντὸς ἄνθρωπος» δὲν εἶναι <hi
                    rend="italic">ἄψυχοι</hi> γνώσεις ἢ <hi rend="italic">στεῖρα</hi> ἠθικὰ
                ἀξιώματα, ποὺ τὰ προβάλλεις κάθε φορὰν ὡς ὅπλα συζητήσεως εἴτε ὡς στολίδια γιὰ τὴν
                ἐπίδειξιν τῆς ἠθικῆς σου προσωπικότητος καὶ τοῦ γοήτρου σου τοῦ κοινωνικοῦ —ἀλλ'
                εἶναι κάτι <hi rend="italic">ζωντανὸ</hi> καὶ κάτι <hi rend="italic">γόνιμο</hi>,
                εἶναι <hi rend="italic">«πηγὴ ὕδατος ζῶντος»</hi>.
        <note resp="#GC" place="foot" xml:id="ftn9"
                    n="9"><p rend="footnote text"> Ὁ <persName ref="#IS"></persName>Ι.Σ. συνδυάζει ἐδῶ δύο χωρία τῆς <cit><bibl><title>Καινῆς
                        Διαθήκης</title>: τὸ Ἰω. 4,14 </bibl><quote>τὸ ὕδωρ ὃ δώσω αὐτῷ, γενήσεται ἐν
                            αὐτῷ πηγὴ ὕδατος ἁλλομένου εἰς ζωὴν αἰώνιον</quote></cit> καὶ τὸ <cit>
                                <bibl><title>Ἰω. 7,38 </title></bibl><quote>ποταμοὶ ἐκ τῆς κοιλίας αὐτοῦ ῥεύσουσιν ὕδατος ζῶντος</quote></cit>.
                        Βλ. ἐπίσης<cit><bibl> Ἰω. 4,10,</bibl> <quote>σὺ ἂν ᾔτησας αὐτόν, καὶ ἔδωκεν ἄν σοι
                            ὕδωρ ζῶν</quote></cit>καὶ <cit><bibl>4,11</bibl><quote>πόθεν οὖν ἔχεις τὸ ὕδωρ τὸ
                                ζῶν;</quote></cit>
        </p>
         </note>
                Νά τί μοῦ χαρίζει ἡ διδακτική μου δρᾶσις —τὴν
                εὐκαιρία νὰ κινητοποιήσῃς τὰ ἠθικά σου κεφάλαια.</p>
            <p>Ὑπάρχουν στιγμές, ποὺ ἔχεις τὴν ἐντύπωσιν σὰν νὰ κάθεσαι στὴν
                ἀκροποταμιά: μπροστά σου κυλᾷ βαθὺ ὁρμητικὸ ποτάμι καὶ ἀπὸ τὴν ἄλλη ὄχθη
                παρακολουθεῖς τὶς ἀγωνίες καὶ τὶς προσπάθειες προσώπων σου ἀγαπημένων. Πόσο θὰ
                ἐμετριάζοντο, ἂν ἤσουν κοντὰ νὰ τοὺς προσφέρῃς τὴ βοήθειά σου, τὴν ἀγάπην σου ἔστω!
                Μὰ τὸ ποτάμι εἶναι βαθύ, τὸ ρεῦμα δυνατὸ καὶ τρόπος νὰ τὸ περάσῃς δὲν ὑπάρχει. Καὶ
                σὺ καρφωμένος ἐκεῖ βλέπεις καὶ παρακολουθεῖς, χωρὶς τὴν ἀδιάφορο περιέργεια ἑνὸς
                ἁπλοῦ <hi rend="italic">θεατοῦ</hi>, χωρὶς τὴν ἐνεργὸν ἐπέμβασιν ἑνὸς <hi
                    rend="italic">συναγωνιστοῦ</hi>. Καὶ τὸ ποτάμι κυλάει καὶ ὅλο κυλάει αἰώνια,
                ἀκοίμητα τὰ νερά του. Πῶς θὰ φιλοῦσες τὰ χέρια ἐκείνου, ποὺ θὰ σ' ἔρριχνε τὸ γεφύρι
                νὰ περάσῃς ἐκεῖ, ποὺ νοιώθεις πὼς ἐσύ, μόνον ἐσὺ θὰ μποροῦσες νὰ φέρῃς ἀποτέλεσμα;
                ||</p>
            <p>Ὥστε, βλέπεις, κι' οἱ μαθηταὶ δὲν εὐεργετοῦν λιγώτερο τοὺς
                διδασκάλους των, σὰν τοὺς εἶναι πιστοὶ καὶ γεμάτοι ἀγάπη, ἀπ' ὅ,τι εὐεργετοῦνται.
                Ἔπειτα στὴ δική σου τὴν περίπτωσι, ἐγὼ αἰσθάνομαι, πὼς σοῦ εἶμαι καὶ <hi
                    rend="italic">προσωπικῶς</hi> ὑποχρεωμένος. Πῶς μπορῶ νὰ ξεχάσω τὸ τί ἤσουν γιὰ
                μένα τὶς μαῦρες ἐκεῖνες ἡμέρες τοῦ Ἀπρίλη, σὰν ἔπεσεν ἀπάνω στὴ ζωή μου ὁ βαρὺς ὁ
                ἥσκιος ἑνὸς θανάτου; Ἂν ἔκανα Λαμπρὴ Χριστιανοῦ, ἂν ὁ λυτρωμός, ποὺ φέρνει στοὺς
                ἀνθρώπους ἡ Ἀνάστασις, ἔφθασεν ὡς ἐμένα σὲ στιγμές, ποὺ ἔβλεπα μάτια μὲ μάτια τὴν
                συντριβὴ καὶ τὴν ἁμαρτία καὶ αἰσθανόμουν μέσα μου νὰ μὲ τρώῃ ὁ πυρετὸς τῆς κόλασης,
                τὸ χρωστῶ στὶς δικές σου ἐνέργειες καὶ στὸ δικό σου ἐνδιαφέρον, καλή μου φίλη. Κάτι
                τέτοιο ξεχνιέται ποτέ;</p>
            <p>Ἂς εἶναι! Σοῦ ἐφλυάρησ' ἀρκετὰ σήμερα, καὶ θὰ σ' ἐκούρασα ἔτσι. Τὸ
                γράμμα σου τὸ εἶχα πάρει, ὀλίγο προτοῦ νὰ φύγω γιὰ τὴν ἐξοχή, μὰ δὲν εἶχα οὔτε καιρὸ
                οὔτε ψυχὴ νὰ σοῦ ἀπαντήσω ἀμέσως. Ἀφ' ἑνὸς οἱ ἑτοιμασίες τοῦ ταξιδιοῦ, ἀπὸ τὴν ἄλλην
                ἕνα σωρὸ συγκινήσεις. Ἔχασα τὸν καλύτερόν μου καθηγητὴν
                
                <note resp="#GC"  place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> Πρόκειται γιὰ τὸν <persName ref="#IM"> Ἰωάννη Κ.
                    Μοσχόπουλο</persName>, καθηγητὴ τῆς φιλολογίας στὸ Γυμνάσιο τῆς Εὐαγγελικῆς Σχολῆς τῆς
                    Σμύρνης ὣς τὸ 1922, ὁ ὁποῖος πέθανε στὶς 5 Ἰουλίου 1933 (<bibl><title>Ἐλεύθερον Βῆμα</title>, <date when="1933-07-06">6.7.1933</date>)</bibl>.</p>
                </note> 
                ἀπὸ τὸ Γυμνάσιον Σμύρνης, χωρὶς νὰ τὸν ἰδῶ ζωντανὸν —ποὺ μ' ἀγαποῦσε τόσο, ὥστε τὴν παραμονὴ τοῦ θανάτου του
                ἐπροφήτευσε στὴν κηδεία του πὼς θὰ ὡμιλοῦσα || ἐγώ, κάτι ποὺ οὔτε ἐγὼ ἤξερα, ὅταν
                τὴν ὥρα τῆς ψαλμωδίας μὲ παρεκάλεσαν νὰ ἑτοιμάσω κανένα ἐπικήδειον. Μετὰ 2 ἡμέρες
                μαθαίνω, πὼς ἦλθεν ἄναυλα ἀπὸ τὴν Βιέννην ὁ κ. Μενάρδος
           <note  resp="#GC" place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p rend="footnote text"> Ὁ διαπρεπὴς κλασικὸς φιλόλογος
                    <persName ref="#SM">Σίμος Μενάρδος</persName> (Μυτιλήνη 1872) ἀπεβίωσε στὶς 23 Ἰουλίου 1933, καὶ ὁ <persName key="#IS"> Ι.Σ.</persName>
                        ἐκφώνησε τὴ νεκρολογία του στὸ φιλολογικὸ μνημόσυνο τῆς Ἐπιστημονικῆς
                        Ἑταιρείας, στὶς 21 Νοεμβρίου 1933 (<bibl><title>Ἀθηνᾶ</title> <biblScope unit="issue">45</biblScope> (<date>1934</date>),
                            <biblScope unit="pp">295–330</biblScope> </bibl>= <bibl><author key="#IS">Συκουτρής</author>,<title>Μελέται καὶ Ἄρθρα</title>,
                        329–345).</bibl>
                </p>
             </note>
                κι' αὐτὴ τὴ στιγμή, ποὺ σοῦ γράφω, προβλέπω, πὼς γυρίζοντας
                δὲν θὰ τὸν εὕρω ζωντανό· κι' ἦταν ὁ ἑλληνιστής, ποὺ ἀγαποῦσα περισσότερο ἀπ' ὅλους
                γιὰ τὸν ἀνθρωπισμό του καὶ τὴν λεπτότητα τοῦ νοῦ του.</p>
            <p>Ἐδῶ τώρᾳ ποὺ βρίσκομαι κατώρθωσα κάπως νὰ συγκεντρωθῶ καὶ νὰ σοῦ
                γράψω· κι' ἂν σοῦ ἔγραψα πολλά, πάρτο πὼς εἶναι ἕνα κουβεντολόγι ἀπ' ἐκεῖνα ποὺ τόσο
                μ' ἄρεσε νὰ κάνω μαζί σου. Ἀπὸ αὔριον ἀρχίζω δουλειὰ στὸ <bibl><title>Συμπόσιον</title></bibl>
                <note resp="#GC" place="foot" xml:id="ftn12" n="12">
                    <p rend="footnote text">
                        Ἡ ἐκτύπωση τοῦ <bibl><title>Συμποσίου</title></bibl> ἄρχισε τὸν Ἰανουάριο καὶ
                        ὁλοκληρώθηκε τὸν Ἰούνιο τοῦ 1934. Μὲ τὴν ἔκδοση αὐτὴ ἐγκαινιάσθηκε ἡ σειρὰ
                        «Ἑλληνικὴ Βιβλιοθήκη» τῆς Ἀκαδημίας Ἀθηνῶν. Ἀναφορὰ στὴν ἐργασία του γιὰ τὸ
                        <bibl><title>Συμπόσιο</title></bibl>γίνεται καὶ στὶς ἐπιστ. 
                        <!-- προβληματικός ο τρόπος αναφορας στις επιστολές --><bibl xml:id="let04">4</bibl>, <bibl xml:id="let05">5</bibl>,<bibl xml:id="let09"> 9</bibl>, <bibl xml:id="let10">10</bibl>, <bibl xml:id="let16">16</bibl>
                        καὶ <bibl xml:id="let32">32</bibl>.
                    </p>
                </note>
                καὶ θἄχω ἴσως λιγώτερο καιρό.</p>
            <!-- προβληματική κωδικοποιηση υποσημειωσης -->
            <p>Ἡ Χαρὰ 
                <note place="foot" xml:id="ftn13" n="13">
                    <p rend="footnote text"> Ἡ Χαρὰ Συκουτρῆ (Ρέθυμνο 1901 – Ἀθήνα 1973) ἦταν κόρη
                        τῆς Μαρίας καὶ τοῦ Μίνωος Πετυχάκη, δικηγόρου, πολιτικοῦ, συνεργάτη τοῦ Ε.
                        Βενιζέλου καὶ Γενικοῦ Διοικητοῦ τῶν Νήσων τοῦ Αἰγαίου. Τὸ 1921 ἀποφοίτησε
                        ἀπὸ τὴ Φιλοσοφικὴ Σχολὴ Ἀθηνῶν καὶ μετὰ τὸν γάμο της μὲ τὸν Συκουτρὴ (1925)
                        συνέχισε τὶς σπουδές της στὰ Πανεπιστήμια τῆς Λιψίας καὶ τοῦ Βερολίνου. Ἀπὸ
                        τὸ 1931 δίδαξε παιδαγωγικὰ στὸ Διδασκαλεῖο τοῦ Ἀρσακείου —Παιδαγωγικὴ
                        Ἀκαδημία ἀπὸ τὸ 1936—, ὅπου ἀπὸ τὸ 1948 ὣς τὸ 1963 διετέλεσε
                        διευθύντρια.
                    </p>
                </note>
                σὲ χαιρετᾷ. Πῶς περνᾷς στὴ Θράκη; Βρίσκεις καιρὸ νὰ διαβάζῃς;
            </p> 
    <closer>  
        <salute>Μὰ πάντα θὰ σὲ σκέπτωμαι καὶ θὰ βρίσκωμαι κοντά σου μὲ φιλίαν παντοτινὴν καὶ ἄδολη
       </salute>
       
        <signed>
            <persName ref="#IS">Ι.Α.Γ. Συκουτρῆς</persName></signed> 
            
    </closer> 
   </body>
  </text>
</TEI>

